% ----------------------------------------------------------
% VERSÃO ORIGINAL
% ----------------------------------------------------------
% The Current Maintainer of this work is the abnTeX2 team, led
% by Lauro César Araujo. Further information are available on
% http://abntex2.googlecode.com/

\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	12pt,				% tamanho da fonte
	openright,			% capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
	oneside,			% para impressão em verso e anverso coloque twoside
	a4paper,			% tamanho do papel.
	% -- opções da classe abntex2 --
	%chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	french,				% idioma adicional para hifenização
	spanish,			% idioma adicional para hifenização
	english,			% idioma adicional para hifenização
	brazil				% o último idioma é o principal do documento
	]{abntex2}


% ----------------------------------------------------------
% PACOTES
% ----------------------------------------------------------
\input{pacotes}
\usepackage{float}
\usepackage{pdfpages}

% ----------------------------------------------------------
% CAPA E FOLHA DE ROSTO
% ----------------------------------------------------------
\input{elementos-pretextuais/capa}

% ----------------------------------------------------------
% CONFIGURAÇÕES
% ----------------------------------------------------------

% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
        %pagebackref=true,
        pdftitle={\@title},
        pdfauthor={\@author},
        pdfsubject={\imprimirpreambulo},
        pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
        pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico},
        colorlinks=true,            % false: boxed links; true: colored links
        linkcolor=blue,             % color of internal links
        citecolor=blue,             % color of links to bibliography
        filecolor=magenta,              % color of file links
        urlcolor=blue,
        bookmarksdepth=4
}
\makeatother

% Espaçamentos entre linhas e parágrafos
% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% compila o indice
\makeindex
\makenomenclature
%
% ----------------------------------------------------------
% INÍCIO DOCUMENTO
% ----------------------------------------------------------
\begin{document}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% \pretextual

% Capa
%\imprimircapa

% Folha de rosto
% (o * indica que haverá a ficha bibliográfica)
%\imprimirfolhaderosto*

%\input{elementos-pretextuais/ficha-catalografica}
%\input{elementos-pretextuais/errata}
%\input{elementos-pretextuais/folha-aprovacao}
\includepdf[pages=-]{CICA.pdf}
%\input{elementos-pretextuais/dedicatoria}
%\input{elementos-pretextuais/agradecimentos}
%\input{elementos-pretextuais/epigrafe}
%\input{elementos-pretextuais/resumos}
%\input{elementos-pretextuais/epigrafe}


% ----------------------------------------------------------
% inserir lista de ilustrações
% ----------------------------------------------------------
%\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
%\listoffigures*
%\cleardoublepage

% ----------------------------------------------------------
% inserir lista de tabelas
% ----------------------------------------------------------
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
%\listoftables*
\cleardoublepage

% ----------------------------------------------------------
% inserir lista siglas e abreviaturas
% ----------------------------------------------------------
%\input{elementos-pretextuais/siglas}

% ----------------------------------------------------------
% inserir lista símbolos
%\input{elementos-pretextuais/simbolos}
% ----------------------------------------------------------

% ----------------------------------------------------------
% inserir o sumario
% ----------------------------------------------------------
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

% ----------------------------------------------------------
% Introdução (exemplo de capítulo sem numeração, mas presente no Sumário)
% ----------------------------------------------------------
% TODO inserir seu capítulo 1 aqui
\chapter*[Introdução]{Introdução}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introdução}
A linha de luz de raios-X moles (SXS) do Laboratório Nacional de Luz Síncroton (LNLS) tem como principais técnicas experimentais a absorção de raios-X (XAS) e a espectroscopia de fotoelétrons (XPS) na faixa de energia dos raios-X moles (1 a 5 keV). Ela dedica-se ao estudo da estrutura eletrônica, magnética e geométrica de materiais com aplicações em física atômica e molecular, química analítica, ciências ambientais e geociências. A linha de luz SXS está operacional e aberta para os usuários desde 1997, sendo que uma ampla comunidade científica, incluindo a ciência de materiais, ciência de superfícies, física atômica e química, entre outras tem usado essa linha de luz. 

 Nos últimos anos, a linha de luz SXS passou a utilizar uma nova estação experimental, denominada de TXM (\textit{Tender X-ray Microscope}), dedicada ao estudo de amostras biológicas, geológicas e ambientais. Uma característica desse tipo de amostra é a sua heterogeneidade, presente em qualquer escala de tamanho. Além disso, as diferentes estruturas que compõem estes materiais podem variar grandemente em termos de sua composição química. Com o auxílio de um policapilar óptico é possível obter feixes de luz focalizados em escalas micrométrias. Isso permitiu a análise em micro e nano-escala, utilizando-se as técnicas síncrotron convencionais, como uma forma alternativa e complementar para a compreensão mais detalhada de tais sistemas. Vale ressaltar que a faixa espectral da linha SXS, de 1 a 5 keV, compreende as bordas de absorção (borda K) dos elementos leves, tais como Al, Si, P, S e Ca, que são elementos químicos relevantes às Ciências biológicas, ambientais e do solo. Atualmente, a TXM da SXS tem um foco da ordem de 20 $\mu m$, no futuro, com a nova fonte de luz síncrotron brasileira, o Sirius, será atingido um foco de 20 a 100 nm na linha de luz Carnaúba.

Nesse contexto a estação TXM vem com a proposta de possibilitar análises utilizando microfo onde  regiões específicas de uma amostra podem ser excitadas dependendo da faixa de energia do feixe incidente. Ao adicionar um sistema de detecção do sinal de fluorescência é possível, por meio de uma varredura na amostra construir imagens que carreguem informações da composição elemental para uma dada energia de excitação.   

Na estação TXM, presente na linha de luz SXS(LNLS-CNPEM), já é possível utilizar a técnica de imageamento 2D por fluorescência de raios-X, contudo esta apresenta um tempo morto alto. Para uma imagem de dimensões de 100x100 pixels, o tempo de medida é de cerca de 11 horas, o que inviabiliza o uso da técnica para análises mais complexas, tanto com melhor resolução de imagem como para projeto de um sistema de tomografia por fluorescência.

Portanto, o projeto de estágio teve como objetivo identificar os pontos críticos que possam estar contribuindo para este tempo morto, propondo soluções para o layout da estação TXM, nos sistemas de movimentação, de aquisição e de integração; melhorando assim a performance do experimento. Além disto o processo de viablização da técnica na linha de Luz deve estar atrelada a usuablidade e facilidade no controle e monitoramento do experimento. Pontanto, será também proposto uma interface gráfica em PyQt, voltada para controle dos experimentos de imageamento da SXS.


% ----------------------------------------------------------
%\include{elementos-textuais/introducao}

% ----------------------------------------------------------
% PARTE
% ----------------------------------------------------------

% ----------------------------------------------------------
% Capitulo com exemplos de comandos inseridos de arquivo externo
% ----------------------------------------------------------
\include{elementos-textuais/capitulo-1}
\include{elementos-textuais/capitulo-2}
%\include{elementos-textuais/capitulo-3}
\include{elementos-textuais/descricao}
% ----------------------------------------------------------

% Finaliza a parte no bookmark do PDF
% para que se inicie o bookmark na raiz
% e adiciona espaço de parte no Sumário
% ----------------------------------------------------------
\chapter{Aprendizagem Obtida}
Por meio das atividades que envolvem o suporte e manutenção da linha de luz síncrotron foi possível aprender diversas técnicas de radiação síncrotron para análise de materiais. Foi também possível aprender e utilizar sistemas de vácuo que são extremamente necessários para o uso de fonte de luz síncrotron, bem como aprender sobre controle e gerenciamento de experimentos.

Ainda sobre a manutenção da linha de luz foi possível aplicar e aprimorar os conhecimentos adquiridos em diversas disciplinas do curso de graduação de Engenharia Física como Métodos Experimentais da Física 1 e 2, bem como de disciplinas de eletrônica e controle e automação.

Uma grande dificuldade encontrada foi a falta de conhecimento base em controle e automação e em sistemas mecânicos. Estes tópicos durante a graduação não foram muito explorados principalmente do ponto de vista experimental. Logo, informações técnicas de motores e a familizarização com o conceito de sistemas de controle foi mais difícil.

Já as atividades relacionadas ao projeto de otimização da técnica de imageamento proporcionaram um grande aprendizado em sistemas de controle, automação e programação. Durante o projeto foi necessário utilizar diversas linguagens de programação como Shell script, C++, Visual Basic e principalmente Python. Foi também necessário aprender sobre sistemas de rede e protocolos de comunicação de equipamentos.

Durante o condicionamento do experimento do imageamento e da tomografia, foi  necessário aprender sobre técnicas de análise e filtro de imagens. Também foi necessário se familiarizar com os algoritimos de reconstrução de dados de tomografia, visto a necessidade de se conhecer as variáveis que possam interferir diretamente na reconstrução da imagem 3D.

Do ponto de vista profissional, o estágio proporcionou aprendizado pricipalmente em gestão de projetos e recursos. O planejamento de atividades e o manejo de tempo foram extremamente necessários visto que existia um calendário já pré estabelecido para uso da estação TXM na linha de luz. 

\chapter{Perspectivas Futuras}
 
\paragraph*{Montagem Experimental}
 
Propor uma solução mais viável para o problema do torque do goniômetro com os cabos do Hexápode. Infelizmente, este problema se mostrou algo crítico não só para a TXM como para os projetos da linha da CARNAÚBA o qual estão em fase de estudo para substituir o Hexápode por outro motor/motores.
 
\paragraph*{Aquisição}
 
Instalação e testes do microscópio de raios-X (conjunto da CCD). Com isto é possível obter informações mais complexas como o espalhamento do feixe ao passar pela amostra e analisar sinais de interferência. Estes dados em conjunto melhoram a performance da reconstrução, aumentando assim a resolução da imagem.
 
\paragraph*{Alinhamento}
 
Otimizar o sistema de alinhamento visto a dificuldade de se alinhar a amostra. Para o teste da tomografia realizado foram gastos 3 horas de alinhamento manual e, mesmo assim, o resultado foi insatisfatório como apresentado.
 
\paragraph*{Dados de saída}
 
Atualmente os dados são salvos em formato de arquivo de texto, principalmente para facilitar a visualização dos dados. Contudo, para tomografia é necessário gerar arquivos mais compactados. Uma solução que já está em implementação é uma opção de salvar os dados em formato HDF5.
 
\paragraph*{Sistema de Movimentação e Controle}
 
Uma das propostas que estão sendo desenvolvidas é mudar o modo de aquisição do sistema de imageamento utilizado. Atualmente, modo de aquisição e movimento é o sistema \textit{step by step}, onde após o motor se mover e alcançar a posição a aquisição é feita. Contudo, existe um modo chamado fly-scan onde a aquisição é feita praticamente ininterruptamente.
 
Neste modo, o motor se move a uma velocidade constante e ao passar por uma posição pré-estabelecida emite um sinal elétrico que funciona como \textit{trigger} para o detector. A diferença aqui é que o detector salva a informação em sua memória e continua fazendo a aquisição do próximo ponto logo em seguida, conforme a Figura \ref{flybi}. Para este modo ser implementado algumas condições devem ser atendidas:
 
 
\begin{figure}[htb]
 
        \caption{\label{flybi} Comparação entre o desempenho do modo de movimento \textit{step by step} e o \textit{fly-scan}.}
 
        \begin{center}
 
            \includegraphics[scale=0.20]{imagens/flyscan.jpg}
 
        \end{center}
 
        \legend{Fonte: Autoria Própria}
 
\end{figure}
\begin{itemize}
 
    \item \textbf{Controlador dos motores devem gerar um sinal de saída ao passar por posições definidas:}
 
Como o motor irá se mover com velocidade constante ao chegar nos pontos alvo, este deve mandar um sinal elétrico para o detector inicie a aquisição. Além disto o controlador deve ser capaz de monitorar as posições as quais emitiria este sinal de saída
 
    \item \textbf{Detector deve possuir um modo de controle por \textit{trigger}   e arquivamento dos dados em sua memória}
 
A ideia é diminuir o máximo possível a necessidade de um controle ativo do computador do cliente sobre o sistema de aquisição. Logo, se o detector além de aceitar ter um controle externo possuir uma opção de arquivar a informação da aquisição, este pode ser implementado no modo fly-scan. Após a aquisição este arquivo contendo os dados medidos por step pode ser recuperado e tratado.
 
    \item \textbf{O sistema de movimentação e aquisição deve estar sincronizado:}
 
Como o objetivo é eliminar o tempo morto devido ao sistema de controle, é extremamente necessário a sincronização dos sinais de comunicação entre movimentação e aquisição.
 
    \item \textbf{Sincronizar a medida de transmissão:}
 
Diferentemente da medida de fluorescência onde deve-se fazer um acúmulo de contagens, a medida de transmissão se dá de forma quase instantânea. Logo, deve-se estruturar um sistema de forma que a aquisição de transmissão não seja só sincronizada, como também acionada ao mesmo tempo que o detector de fluorescência.
 
\end{itemize}
 
Atualmente, este modo já está em fase de implementação, mas não foram produzidos dados suficientes para ser adicionado neste trabalho. Entretanto, os resultados parecem promissores visto que os dois primeiros itens já foram implementados e o terceiro item está em fase de testes.
 
Para desenvolver o primeiro item foi necessário modificar a máquina de estados da IOC dos estágios da Aerotech de modo que a complexidade do monitoramento pudesse ser realizada pelo controlador e não pelo cliente. Desta forma, o cliente enviariam as informações referente as posições iniciais e finais e o número de pontos intermerdiárioas para a aquisição. A IOC processa esta informação e envia para o controlador este inputs e executa uma rotina que está salva na memória do controlador da Aerotech. Esta rotina é responsável por monitorar as posições dos equipamentos da Aerotech e gerar o \textit{trigger}.
  
Outro resultado preliminar importante é que modificando a máquina de estados da IOC foi possível implementar um modo de movimento combinado onde dois eixos dos dispositivos da Aerotech pudessem fazer movimentos simultâneos. Isto abre muitas portas, como a implementação do modo fly-scan também para o imageamento 2D não só para a tomografia. Estes modos de movimento já foram testados e já foram implementados na IOC.
  
Para o segundo item foram testados o detector Amptek e o Vortex. O Amptek apesar de ter a opção de controle de trigger externo, não possui opção de salvar informação na memória ou na IOC. Já o Vortex satisfaz a todos os critérios estabelecidos. Em testes realizados para um tempo morto entre cada sinal elétrico de 800ns foi o suficiente para o Vortex terminar a aquisição, salvar na memória e iniciar outra aquisição.
 
No futuro, o modo fly-scan promete eliminar o tempo morto durante as aquisições de modo que o tempo de medição será, aproximadamente, o tempo total de aquisição.
 
\phantompart
 
% ----------------------------------------------------------
 
% Conclusão (outro exemplo de capítulo sem numeração e presente no sumário)
 
% ----------------------------------------------------------
 






\chapter*[Conclusão]{Conclusão}
\addcontentsline{toc}{chapter}{CONCLUSÃO}
O Programa Unificado de Estágios do CNPEM vem com uma proposta    bem diferenciada de outros programas de estágio por proporcionar ao estagíario oportunidade de aprendizado baseado em projeto. Diversos conhecimentos técnicos aprendidos na graduação de Engenharia Física foram aplicados e firmados através das atividades desenvolvidas. Além disto o programa de estágio trouxe a oportunidade de profissionalizar e ver na prática de como é trabalar em equipe e em uma colaboração.

Apesar de implementada na TXM, a técnica de imageamento por fluorescência de raios-X apresentava um tempo de medida muito alto inviabilizando a obtenção de imagens com uma melhor resolução. Alternativamente, foram propostas duas soluções para o controle da movimentação. Ambas as soluções se mostraram com desempenho em tempo morto superiores, diminuindo em média de 2 a 3 vezes o tempo morto para a primeira solução e de até 7 vezes para a segunda solução.
 
Tendo este resultado em mãos foi possível testar o conceito da técnica de tomografia por fluorescência baseando-se no sistema da técnica de imageamento. Durante os testes e condicionamento da tomografia foram encontrados diversos problemas que devem ser solucionados para a viabilização da técnica na estação TXM. O primeiro está relacionado com o processo de alinhamento o qual deve ser automatizado ou deve ao menos ser melhor condicionado para agilizar o início da aquisição. O segundo ponto está ainda relacionado com o tempo morto da aquisição. Para análises com uma melhor resolução é requerido uma aquisição maior de pontos, consequentemente, o tempo de medida deve ser melhorado. O uso do sistema fly-scan que está em fase de testes e implementação promete ser uma solução para diminuir drasticamente o tempo morto da medida e, assim, viabilizar a tomografia na TXM.
 
Apesar destes pontos críticos encontrados para viabilização da tomografia o trabalho atingiu grande parte de seus objetivos. Com os resultados obtidos o tempo morto da técnica diminui drasticamente, e novos modos de controle desenvolvidos neste trabalho foram implementados na linha SXS e estão prontos para uso e integração com outros experimentos. Também foi desenvolvida interface gráfica de controle em PyQt para assim facilitar a execução e controle destes experimentos de forma mais clara. Por fim, o projeto do estágio foi dado como finalizado e o resultado da otimização foi satisfatório e já está implementado na linha de luz SXS. Os trabalhos de manutenção a linha trouxeram um apoio para mais de 30 projetos submetidos para pesquisa na linha de luz SXS.
% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual
% ----------------------------------------------------------

% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{elementos-postextuais/referencias}

% ----------------------------------------------------------
% Glossário
% ----------------------------------------------------------
%
% Consulte o manual da classe abntex2 para orientações sobre o glossário.
%
%\glossary

% ----------------------------------------------------------
% Apêndices
% ----------------------------------------------------------
%\input{elementos-postextuais/apendices}


% ----------------------------------------------------------
% Anexos
% ----------------------------------------------------------
%\input{elementos-postextuais/anexos}

%---------------------------------------------------------------------
% INDICE REMISSIVO
%---------------------------------------------------------------------
\phantompart
\printindex
%---------------------------------------------------------------------

\end{document}
